\chapter{Általános keresőfák, 2--3-fák és B-fák}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Általános keresőfa definíciója}
Olyan absztrakt adatszerkezet, amely fa és minden cellájában nem csak egy kulcs
(adat), hanem kulcsok egy rendezett sorozata van. Tehát minden $p\in F$ esetén
$p.\adat=\left[a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{k}\right]$. Ekkor azt mondjuk, hogy
$p$ rangja $k$, $p.\rang=k$.
\begin{mydefin}[általános keresőfa]
  Az $F$ fa (\emph{általános}) \emph{keresőfa}, ha bármely $p\in F$ esetén
  teljesülnek a következők:
  \begin{enumerate}
    \item $p$-nek $p.\rang +1=p.\fok$ számú fia van (leszámítva a leveleket);
    \item $p.\adat=\left[a_{1}, a_{2}, \ldots, a_{k}\right]$ egy rendezett
      sorozat, ahol $k=p.\rang$;
    \item $\textsc{Maximum}{\left(p.\fiu{\left[i\right]}\right)}\le
      a_{i}\le\textsc{Minimum}{\left(p.\fiu{\left[i+1\right]}\right)}$ minden
      $i=1, 2, \ldots, p.\rang$-ra, ahol
      $\textsc{Maximum}{\left(p.\fiu{\left[i\right]}\right)}$ az $F$ fa
      $p.\fiu{\left[i+1\right]}$ gyökerű részfa kulcsainak maximuma.
  \end{enumerate}
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Általános keresőfa tárolása}
Egy $F$ általános keresőfabeli pont esetén tároljuk annak rangját, egy az
apjára mutató pointert, a kulcsainak listáját: $p.\kulcs$, valamint a fiainak
listáját: $\left[p.\fiu{\left[i\right]}\right]_{i=1}^{p.\rang +1}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Keresés általános keresőfában}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ az általános keresőfa egy belső pontja, $k$ egy lehetséges
             kulcs.}
    \Ensure{a gyökérre meghívva (azaz $p=r$ esetén) egy $\left[p', i\right]$
            lista, ahol $p'$ a fa azon pontja, melynek $i$-ik kulcsa éppen
            $k$.}
    \Procedure{Keres}{$p, k$}
      \If{$p=\nil$}
        \State\Return{\nil}
      \EndIf
      \State$i\gets 1$
      \While{$i\le p.\rang$ és $k\ge p.\kulcs{\left[i\right]}$}
        \State$i\gets i+1$
      \EndWhile
      \If{$k=p.\kulcs{\left[i\right]}$}
        \State\Return{$\left[p, i\right]$}\Comment{A $p$ pont $i$-ik kulcsa
                                                    az, amit kerestünk.}
      \Else
        \State\Return{\Call{Keres}{$p.\fiu{\left[i\right]}, k$}}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mydefin}[B-fa]
  Az $F$ fa \emph{$t$-rangú $\left(t\ge 2\right)$ B-fa}, ha teljesül rá az
  alábbi négy feltétel:
  \begin{enumerate}
    \item általános keresőfa;
    \item a gyökér kivételével minden $p\in F$ pontra $t\le p.\rang \le 2t$, a
      gyökér rangja legfeljebb $2t$;
    \item minden $p\in F$ nem levél pontra $p.\fiu{\left[i\right]}\neq\nil$, ha
      $i=1, 2, \ldots, p.\rang +1$;
    \item minden $p\in F$ levélpontra
      $d\left(p\right)=\textsc{Magasság}{\left(F\right)}$, azaz minden
      levélpont mélysége azonos.
  \end{enumerate}
\end{mydefin}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{B-fa magassága}
Minden $n$ adatot tartalmazó $t$-rendű $F$ B-fára
$\textsc{Magasság}{\left(F\right)}<\log_{t}n$.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{B-fa tárolása}
Pontelemnek nevezzük az adott $p$ pont egy kulcselemének
$\left(p.\kulcs{\left[i\right]}\right)$, a kulcselemhez tartozó fiúnak
$\left(p.\fiu{\left[i\right]}\right)$, és a következő pontelemre mutató pointer
hármasát. Ezt úgy kell megvalósítani, hogy teljesüljenek a B-fát definiáló
tulajdonságok.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Pont szétvágása, beszúrás B-fába}
A beszúrás során az elemet abba a levélbe szúrjuk be, ahol a sikertelen
keresése véget érne. Ekkor, ha ez a levél telített, akkor a beszúrás sértené a
pontok rangjára vonatkozó korlátot. Ennek megelőzésére a beszúrás során
megszüntetjük a telített pontokat. Erre használhatjuk a telített pontok
szétvágását megvalósító eljárást.

Az algoritmus azt a $q$ pontot, amelyre
\begin{itemize}[nosep]
  \item $q.\rang=2t$ teljesül és
  \item amely a $p$ pont $i$-edik fia
\end{itemize}
vágja ketté a közepén (a kulcs beszúrása után, amikor is $q$ rangja $2t+1$
lesz). A középső adat felmegy a $p$-be.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Törlés B-fából}
Törlés során töröljük a törlendő kulcsot a fában a megtalált pozíciójáról
(feltéve, hogy a kulcs keresése sikeres volt).
\begin{itemize}
  \item Nem minimális levélből: csak törlés.
  \item Minimális belső pontból: utódok olvasztása, pont olvasztása szomszéddal
    és őssel (\textqq{apakulccsal}), korrekció.
  \item Minimális levélből, nem minimális szomszéddal: áthúzás ősön keresztül.
  \item Minimális levélből, csak minimális szomszéddal: pont olvasztása
    szomszéddal és őssel.
\end{itemize}
\begin{mydefin}[2--3-fa]
  $t=1$ rendű B-fa.
\end{mydefin}
